\documentclass[oneside,10pt]{article}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[francais]{layout}
\usepackage[OT1]{fontenc}
\usepackage{listings}
\usepackage{cite}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{graphicx}

% Reglages du document
\lstset{language=bash, frame=single, breaklines=true, basicstyle=\ttfamily, keywordstyle=\bfseries}
\setlength{\hoffset}{-18pt}        
\setlength{\oddsidemargin}{0pt} % Marge gauche sur pages impaires
\setlength{\evensidemargin}{9pt} % Marge gauche sur pages paires
\setlength{\marginparwidth}{54pt} % Largeur de note dans la marge
\setlength{\textwidth}{481pt} % Largeur de la zone de texte (17cm)
\setlength{\voffset}{-18pt} % Bon pour DOS
\setlength{\marginparsep}{7pt} % Séparation de la marge
\setlength{\topmargin}{0pt} % Pas de marge en haut
\setlength{\headheight}{13pt} % Haut de page
\setlength{\headsep}{10pt} % Entre le haut de page et le texte
\setlength{\footskip}{27pt} % Bas de page + séparation
\setlength{\textheight}{708pt} % Hauteur de la zone de texte (25cm)

\begin{document}

% Page de couverture
\title{Mise en place et contournement d'un IDS}
\author{Louis BILLIET}
\date{17 f\'evrier 2014}
\maketitle

\section{Mise en place}
\subsection{Service faible}
Le service attaqu\'e est un service web volontairement trou\'e de partout heberg\'e sur un LAMP \`a jour (le 16 f\'evrier 2014).

\subsection{IDS}
L'IDS est install\'e sur la machine vietuelle (virtualbox) qui h\'eberge le service.
C'est moins s\'ecuris\'e qu'avoir deux machines dissoci\'ees, mais pour les besoins du TP, \c ca suffira.
\begin{itemize}
\item OS : Ubuntu 13.10 32 bits
\item IDS : Snort version 2.9.2.2
\item R\`egles : https://rules.emergingthreats.net/open/snort-2.9.2/rules/.
Mises \`a jour des r\`egles automatiquement via oinkmaster.
\end{itemize}

\section{Attaque envisag\'ee}
Le champ ``nom'' de la page d'inscription est faible face aux attaques XSS.
Les balises ins\'er\'ees seront ensuite visibles depuis toutes les pages affichant dynamiquement des noms.
Ins\'erer un script qui redirige automatiquement vers une autre page peut rendre indisponibles ces pages, et ainsi initier un DoS partiel.


Malheureusement, aucune attaque ne fut d\'etect\'ee.
M\^eme les plus basiques\ldots

\section{Ce que j'ai modifi\'e dans l'espoir de me faire d\'etecter}
\subsection{V\'erification des r\`egles}
\'Etant donn\'e que les r\`egles d'\verb+emergingthreats.net+ ne d\'etectaient pas mes attaques, je me suis dit que ces r\`egles \'etaient trop sp\'ecifiques.
J'ai donc \'ecrit une r\`egle en m'inspirant de ce qui est \'ecrit sur cette page : http://www.symantec.com/connect/articles/detection-sql-injection-and-cross-site-scripting-attacks (section 3 ``Regular Expressions for Cross Site Scripting (CSS)'').
La r\`egle donne :
\begin{verbatim} alert tcp $EXTERNAL_NET any -> $HTTP_SERVERS $HTTP_PORTS (msg:"LOUIS XSS attaque (crade)";\end{verbatim}
\begin{verbatim} pcre:"/((\%3C)|<)[^\n]+((\%3E)|>)/I"; classtype:Web-application-attack; sid:9000; rev:1;) \end{verbatim}
Cette r\`egle ne levant toujours aucune alarme, j'ai donc \'ecrit une r\`egle qui l\`eve une alarme au moindre trafic sur le port 80 de mon serveur.
Ce qui donne :
\begin{verbatim}alert tcp any any -> $HTTP_SERVERS $HTTP_PORTS (msg:"activite sur le port 80"; sid:9000;rev:1;)\end{verbatim}
Vu que m\^eme dans cette situation, aucune alerte n'\'etait lev\'ee, j'ai remis en cause la configuration de snort.

\subsection{V\'erification de la configuration de snort}
J'ai v\'erifi\'e la plage d'adresse surveill\'ee, les ports surveill\'es, le profil du preprocesseur HTTP et la liste des r\`egles import\'ees.
Il n'y a rien, de mon point de vue, qui soit mal configur\'e.
Voici quand m\^eme les parties int\'eressantes du fichier de configuration.
\begin{verbatim}
ipvar HOME_NET 10.0.0.0/8
ipvar EXTERNAL_NET any
ipvar HTTP_SERVERS $HOME_NET

portvar HTTP_PORTS [80, ...] # ligne ecourtee

var RULE_PATH /etc/snort/rules

preprocessor http_inspect: \
    global iis_unicode_map unicode.map 1252 compress_depth 65535 decompress_depth 65535
preprocessor http_inspect_server: \
    server apache profile all ports { 80 }

include $RULE_PATH/community-web-php.rules
\end{verbatim}


\subsection{V\'erification de la d\'etection du trafic}
\'Etant donn\'e qu'aucune r\`egle ne veut lever d'alertes, je me suis donc dit que snort ne voyait pas le trafic.
Le fait que apache r\'eponde \`a mes requ\^etes prouve que le traffic est bien \'etablis.
De plus, wareshark et tcpdump montrent clairement l'\'echange qui s'op\`ere entre le navigateur de l'attaquant et apache\ldots

\section{Techniques d'\'evasion envisag\'ees}
\subsection{Modification de l'encodage}
En modifiant l'encodage des chevrons (utiliser \%3C au lieu de \textless, voire m\^eme repasser l'encodeur et envoyer \%253C), la regex s'occupant de d\'etecter la faille serait tromp\'ee.
\subsection{Fragmentation des paquets}
L'id\'ee est de modifier la taille du MTU de la carte r\'eseau (avec la commande ifconfig par exemple).
En jouant avec la MTU, on peut exp\'erer sectionner la requ\^ete au bon endroit pour que les deux chevrons se trouvent dans deux paquets TCP s\'epar\'es.
\subsection{Ajout d'espaces}
Afin de faciliter le jeu avec la MTU, on peut ajouter des espaces dans les balises pour forcer la d\'ecoupe des balises qu'on injecte.

\section{Bibliographie}
\begin{itemize}
\item Regex pour d\'etecter les attaques XSS :\\
http://www.symantec.com/connect/articles/detection-sql-injection-and-cross-site-scripting-attacks
\item Documentation de snort \`a propos des r\`egles :\\
http://manual.snort.org/node27.html
\item Documentation de snort \`a propos des pr\'eprocesseurs :\\
http://manual.snort.org/node17.html
\end{itemize}

\end{document}
